[校園欺凌]我小學既時候，有個紅色頭髮既女插班生

她的頭髮紅如血一般，這是我第一次見到千秋的印象，相信不只是我，大部份人見到她也只會在意到她的頭髮。

你有認識過這樣的一個人嗎？在認識她之前，我只在電視上，又或是卡通片見過這種人。

第一次見到她的時候，我必須承認自己被嚇到了，下一秒就覺得她很奇怪，就像她的名字一樣奇怪，我從來沒聽過有人的名字叫千秋，正如我從來沒見過一個紅色頭髮的人一樣。

千秋這個名字想起來大概是一種日本名字？又或是韓國名字嗎？總之就肯定不是我所認知的傳統名字吧。

一頭紅髮加上一個從沒聽過的名字，大部份同學也跟我一樣，對這位戲劇性的插班生感到有點好奇，以及害怕，我們基至連她是否會說中文也不知道呢！

或是就因為這個原因，當大家知道她跟我們說著同樣的語言，有著同樣的生活習慣，就開始消除對她的恐懼了，接下來就是某種不懷好意，簡單點來說就是欺凌。

我沒有參與其中，但一直在旁觀察著整個過程，起初大家也對她充滿好奇心，不過她看起來並不太擅長跟其他人溝通，所以一直也冷言冷語，愛理不理的樣子，又或是她知道自己受到欺凌只是時間的問題，所以才放棄跟人們好言相對吧？

之後欺凌的成因，我不知道是否與她的個性和態度有關，不過當人們知道她不是什麼大人物之後，就開始有點明顯的排斥，並嘗試戲弄她，不斷挑戰她的低線。

然而即使人們對她做出任何行為也好，她都只是毫無表情地為重新站起來，並以鄙視的眼神看著每個人。

我的哥哥是一位高中三年級的學生，他的興趣是看書，不管是什麼書也看一遍，自我有意識開始已經總是見到他書不離手。不論是看過的書以及知道的事，他都比我多太多了，所以我喜歡跟他分享所有事，因為他總能夠在我不知所措時提出是好的意見。

某天，我跟他說過學校來了這位特別的紅髮女孩，也說起她被欺凌的事。我知道哥哥是個正義感很強的人，我也想跟他一樣，成為同樣的人，所以就問他如何可以幫助千秋。

哥哥聽罷露出溫柔的笑容，然後跟我說了些深奧的話：

「阿誠，你有聽過人性本善嗎？」我點點頭，因為這句話我曾經在書本上看過。

「但這是錯的。因為人性其實是本惡的，如同你的同學們，他們作出的行為雖然大部份也是模仿著大人，不過大人難道只會做壞事嗎？當然不是。大人也會做好事的，那麼為何各位同學卻選擇模仿壞事，而不模仿好事？因為在他們的心底裡，覺得做壞事心裡會高興一點，所以才選擇做壞事，也就是說其實每個人心底裡，也會因為做壞事而感到高興，所以我們可以知道，人性是本惡的。」

我知道哥哥已經特意將話說得簡單一點，好讓我可以好好理解，但我卻還有點不明白，就是人為什麼會因為做壞事而感到高興？我覺得這是很奇怪的。

不過因為我知道的不夠多，所以更加不可以隨意插話，只可以乖乖聽完全部再發問。

「但同時，人就只有知道自己生性本惡的時候，才能更加明白善的可貴，所以要理解善的話，必須先理解惡，這是必須的過程。」

「阿誠，你想幫那位叫千秋的同學嗎？」我繼續沒有說話，只是簡單地點了點頭。

「這樣一來，你必須作出選擇了。如我所說只有真正理解惡的人才能明白善的可貴，而這一點是世上大部份人都做不到的，所以很多人的善都是錯誤的，假如你要作出真正的善，做出真正正確的事，你就必須要付出代價。」

「因為沒有人能夠理解到你的善，所以也沒有人會理解你的行為，這會讓你樹立很多敵人，甚至會讓過去的朋友都變成了敵人。這意味著，你將會與整個世界對抗，你能夠接受嗎？」

我不了解，所以問：「為什麼？為什麼我做好的事卻會惹人討厭？」

「因為你的『好』，與人們的『好』並不一樣。」「你只剩下大約半年就畢業了，假如繼續做個旁觀者的話，眨過眼這一切都會結束了，但出手相助的話，你有可能在畢業之前也過著意想不到的可怕日子，這樣的話，你還是要堅持嗎？」

「我想幫助千秋。」我說。

「為什麼？」

「因為如果我被人欺負的話，也會希望有人幫助我。」

「阿誠，你真是個好孩子……」「一如以往，假如有什麼問題的話，你可以找我，我會給你一點意見，不過別依賴我，因為只有你知道該怎樣做才是正確的。而且我無論如何也不會出手幫你的，這樣可以嗎？」

我點點頭，正打算懷著激動的心情回自己的房間時，哥哥又再度開口了：

「阿誠，你下定決心了吧？」

一回頭望向哥哥，他注意到我的眼神即時露出有點無奈的微笑，然後簡單地說一句：

「加油。」

未完待續

lm

不過要如何幫助千秋，這是個重要的問題，也許我應該先跟她做個朋友，好讓出手幫助的舉動看起來不會太古怪，也不會嚇到她，讓一切也能看似自然地發展，這大概已經是我想到是好的方法了。

所以翌日回到學校，我試圖跟她打個招呼，不過她每天回校的時間盡是剛剛好，而且在早會時，我們所分隔的位置有點遠，讓我不能順利地出手，然後在課室裡的時候，我們坐位的距離實在太遠，要去特意走過去打個招呼的話，看起來會很奇怪，但要是不在早上打招呼的話，在小息跟她說句「早晨」絕對會更唐突，因此這個打招呼的計劃看來今天是不可順利完成了。

要等待機會的話，大概就只有明天再試吧。

今天，三人組繼續試探千秋的底線，作為首領的大粒墨八婆，繼續表明自己跟千秋是好友（當然所有人都知道事實不是這樣，這樣做的原因可能只是將她的行為合理化為朋友之間的打打鬧鬧，讓我更難出手），並帶領他親愛的手下——跛腳仔和瘦藤條一起騷擾她。

現在是午飯時間，在老師離開後，他們就走到千秋旁邊，手下們將整支疑似涼茶的飲品，倒到他的飯，以及餸上。

然後大粒墨就說：「請你飲吧，我婆婆說這個很有益的。」

這份所謂豆腐斑腩本來已經有點難吃，加入啡黑色的涼茶之後，看著兩塊斑腩在上面浮著，四周伴著一些豆腐碎，看起來真的夠作嘔。

接著兩隻手下就再旁起哄說：「快點吃吧，好東西要趁熱吃的！」「你不是打算浪費我們一番好意吧，這是詩雅的婆婆用了很多心機煲出來喔！」

但千秋沒有委協，她選擇將餐具放下，站起來並……同時大粒墨就擋在她面前，一臉不滿地質問：「你這個人啊……就不懂得尊重嗎？」

千秋選擇無視她，不發一言，拿起兩個裝有啡黑色液體的膠盒。千秋的堅持打破大粒墨的理想構思，讓她惱火又裝作大仁大義地說教起來：

「知不知道？尊重是一個人的基本，你不尊重我們一番好意……也好，我們不介意。但是，難道你就不懂得尊重我婆婆嗎？」

但千秋還是半句話都不說，令大粒墨急了，心中的不滿也爆發了：「你敢走！？」

手下們聞聲即時擋在千秋面前，企圖阻止她的離去，四人糾纏了幾秒，結果在混亂之間其中一盒涼茶除了跌到地上，一部份也倒到千秋的身上，弄污了半件校服，

但今次也如以往一樣，她沒有哭，只是默不作聲走到廁所清潔。而三人組則留在課室裡，高聲的嘲諷著，以及說著並非事實的埋怨，企圖向班上所有人對千秋進行抹黑。

看著這一幕，我怒得一直緊握著拳頭，但無奈是整個過程當中我找不到幫助千秋的機會，現在我可以做的就只有等待下一次機會。

然後過了幾天，這些日子以來三人組都沒有什麼大動作，只像蒼蠅一樣間中在旁說些無聊話進行騷擾。

今天有每星期一次的美術課，大粒墨忽然靈機一觸，似是想到什麼好主意，跟手下說了兩句。

跛腳仔和瘦藤條就四周問同學收集不知什麼，然後他們也來到我的面前。

「喂，阿誠你有金色廣告彩嗎？（是學校指定廣告彩套裝之中其中一種大家都認為最嘔心的顏色，因為它用起來根本不是金色，而是屎色）」

「有啊。」此時我不知道他們想幹什麼，所以也將自己那支借了給他們，反正金色就是肯定用不著的顏色。

但我沒想到，三人之後居然襯著千秋在小息去洗手間時，將她整盒廣告彩都換成金色。

於是在美術課時，當千秋用鉛筆畫好草稿要上色時，一打開自己那盒廣告彩，發現眼前全都是那不知所謂的『金色』。

見到千秋驚訝的反應，三人組即時小聲說，大聲笑。

但千秋依然沒有向任何人求救，而我跟她相距的位置隔了兩個同學，位置差太遠讓我無能為力，結果沒有人主動出手相助，她就只有選擇只用手頭上的顏色作畫。

也許她藝術方面確有點天份，竟然能只用一種顏色完成整份作品。

見到這個結果，大粒墨露出了無比厭惡的表情，然後跟跛腳仔說了兩句話。幾秒後他就有所行動，拿著杯污水走著奇怪的路線到千秋旁邊。

接著非常作狀地叫出了一聲「哎喲。」裝作跌倒，將整杯污水倒到她的作品上。

事發後千秋一臉茫然的樣子，什麼也說不出口，跛腳仔見到她的表情，就知道自己的行動成功了，於是假腥腥又帶有挑撥性地向她說了一句：

「對不起喔。我可不是故意的呢，哈哈。」同時，在大粒墨方向的位置傳來了刺耳又討厭的笑聲。

千秋知道這不是一場意外（但老師卻覺得是），也知道三人組有意毀了她的作品，但她沒有說任何話，也沒有發瘋，依然繼續忍著淚去面對這一切。

未完待續

美術課的事件發生後，三人組近日來的行動更加過份，而且頻密，而且已經有傾向由語言升級到肢體作動，起哄的人也有上升跡象，他們的行動正改變著整班的氣氛。

今天，他們在午膳時間忽然搶起千秋的書包，接著在眨眼間裡面所有東西都倒到午膳的廚剩垃圾箱裡。

也許有人會覺得千秋是時候對此感到麻木了，但事實上並非這樣，她每次每次對於三人組所做的事也是感到無比的驚訝，只是在比常人短的時間內冷靜下來罷了。

目擊到這個情況，我首次在她身上感受到怒氣，相信大粒墨也感覺到，所以今次她沒有發出任何笑聲，只是露出了牽強的冷笑，不過沒有智商的跛腳仔和瘦藤條卻完全沒有理會到這一點，繼續如以往一樣發出弱智的笑聲和嘲諷：

「紅毛，很抱歉喔，我『不小心』將它掉進去了。」「因為它看來大沒品味，像垃圾一樣，哈哈。」

接著千秋無聲地站起來，臉上掛著冷冷的鄙視表情走到兩人面前，正當我以為她會大打出手，已經準備站出去支援她的時候……

她卻選擇蹲下，在大堆雜亂的廚剩之中找回自己的物品。

見到她找出數覺教科書的時候，還有些濕濕的飯粒和菜心黏在上面，而且廚剩的汁液又浸濕了她的筆袋，實在見到已讓人感到作嘔。

不過更讓人作嘔，是看著千秋狼狽的樣子，跛腳仔和瘦藤條卻一臉非常歡樂的樣子，大粒墨見沒有危險，也走出來跟他們一起起哄：

「垃圾蟲！垃圾蟲！」「你家一定得窮了，居然要找垃圾吃！」

大粒墨又發表她典型的言論：「真不知這是什麼人，又不懂尊重人，又找垃圾吃，真是沒家教啦。」

兩人又一如以往的和應：「就是啦，就是啦！」

「難怪頭髮的顏色會跟蟑螂一樣啦！」接著大粒墨又說道，引起了班房裡部份人的笑聲。

在一片讓人作嘔的氣氛之下，千秋還是沒有流下半滴淚，繼續堅強地用沉默回應三人幫的惡行。

也許是我想得太簡單了，兩個星期以來，一日又一日過去……別說幫助她，我甚至只是連「跟她打招呼」這種簡單的事我也做不到。

我也不知道自己猶豫著什麼，但就在猶豫的這段時間，在千秋身上的只有更多的不公平，更多過份的欺凌，而且這種可怕的事已經擴大了，欺負好已經成為了班級的一種餘興活動，大粒墨亦因此跟更多同學交好。

我身體裡有種不知從何而來的惰性，它慢慢蓋過了我當初的勇敢，令我開始覺得麻煩，開始安於現狀，因為沒有什麼比起什麼也不做更輕鬆。

我甚至會想，三人組作出了大堆過份的事，除了我之外肯定還有其他人會願意幫助她的，其實不一定要由我出手，始終事情就是這樣，無論如何只要最後有人走出來幫助她就可以了吧？至少到時我肯定會站出來支持那個出手的人，這樣就足夠了吧？

沒錯，我這樣想是沒有錯的，既然我有這種想法的話，肯定也會有其他願意幫助她的人，始終日子也是要過的，我一人的力量大弱小了，只要有人願意站出來，千秋的困境才有機會解決……而且哥哥也沒有追問過情況，證明我還有時間的。

只要千秋努力捱過去就好了，只要捱到有人願意站出來就好了。我是這樣想的。

但現實是殘酷的，直至昨天，那個人始終沒有出現，千秋的情況愈來愈慘，我開始感到焦急，想著那個人何時才會出現。

每次千秋被欺凌的時候，我都會很不忿，想著那個人究竟想等到什麼時候，他要等到千秋再也無法振作起來才出手嗎！？他難道就連半點人性人也沒有嗎？見到這些殘酷的場面都沒勇氣去阻止嗎？

他是個懦夫！懦夫！

「不，阿誠，你才是懦夫。」結果……聽到我的想法過後，哥哥卻這樣說道。

這句話如同一個衝我而來的高速足球，好像一下打到我的肚子上一樣，聽罷甚至讓我感到有點作嘔的感覺。

這是什麼一回事？為什麼哥哥會這樣說？我只是跟他說了現實的情況，他是我的哥哥，不是應該好體諒我嗎？如今卻皺起眉頭嚴厲地責備我，究竟發生了什麼事？

哥哥見到一臉錯愕的樣子，居然更進一步地說：

「阿誠，你聽到嗎？我告訴你，你才是懦夫。」

「什麼……？為什麼？」我聽到哥哥的話，頭都暈得上下顛倒了，但他還是繼續說：

「也許你沒有注意到，但你的言詞和態度卻完全是一個懦夫的對白。」

在不知所措之中，我的淚水自然地流出來，呼吸亦開始急促起來，見到我這副樣子，哥哥將手搭在我的膊上，認真地跟我解釋：

「阿誠，你聽我說，這是關乎到一個人的品行，假如你只是一個冷眼地目擊一切的旁觀者，也不能算是懦夫，最多只能算是無情。真正的懦夫，就是口裡勇敢，行動懦弱的人，就像現在的你一樣。」接著他為我送上張紙巾，抹走我臉上的淚水再望著我的雙眼說：

「你要選擇做一個什麼人，我管不了，也不會試圖控制你。不過來到現在，你應該要好好問自己一件事，就是你想怎樣做？假如你想放棄的話，就乖乖做個旁觀者，別像個懦夫一樣在暗地裡憤慨。如果你想做個好人……？」

我打算點頭，因為我真的想做個好人，但是哥哥卻阻止了我然後說：「你不必只答我，什麼都不用說出口，不必向我承諾什麼，一切就按自己意思去做就好了。你就做自己想做的事好了，知道嗎？」

當說完這句話之後，我已經醒了。有時我會想，這些話都是哥哥想跟我說的嗎？我實在不敢肯定……

因為他……因為哥哥，其實已經在半年前因血癌去世，我記得他在死之前依然很堅強，從來也沒放棄過希望，沒有流過一滴淚……雖然他已經離開了我們，但我偶而還是會在夢裡遇見後，跟他談話。但這是來自另一個世界的聲音？還是我內心的回音？

一切也似是不再重要了。

「人生，有時會面對一些可怕的事，要一個人改變對抗世界並不容易，你會需要一點勇氣闖過去……但是，阿誠……你要記住一點，『在行為上裝作勇敢的人，其實跟真正勇敢的人並無分別』。」

在刷牙的時候，我望著鏡子中的自己，無意識地再度記起哥哥跟我說的最後一句話，當時我沒有明白當中真正的意思，但這句話卻在我的內心一直徊響著。

今天，是二月二十八日，星期二。我已經認清自己的內心，明白自己是一個懦夫，並下定決心要終止這場可怕的悲劇。

就在第一節課過後的轉堂時間，跛腳仔為了向大粒墨表現自己，襯千秋正想坐下的時候，一下抽走她的椅子。

千秋因此失去平衡，重重的坐到地上，並發出一起慘叫。

跛腳仔完成了這件邪惡的事之後，馬上跟瘦藤條和大粒墨起哄，大粒墨滿足的笑著，又嘲笑千秋的慘叫就像豬一樣，在另外兩人的加溫之下，半個課室的氣氛馬上轉為一片歡樂。

見到這個情況，我內心感到憤怒同時又害怕，因為這片笑聲將會在我站出來一起化為我的敵人，但這個時候，哥哥臨終前最後那句話，再應敲響我的內心。

也許，這一刻的我是裝作勇敢，但我只要將這份勇敢實行出來的話就遇足夠了。

所以我站起來，走到三人組和倒在地上的千秋之間，望著三人組扭曲的笑臉，我感覺頭得暈，也很緊張，時間頓時好像慢了下來一樣。

接著吞下口水，再我緩緩的開口跟三人組說：「你們這樣做是不對的……」

也許我的話壞了他們的雅興，大粒墨聽罷皺起眉頭，跛腳仔見狀就上前恐嚇我：「什麼！？」

這讓我嚇了一跳，心臟都快要跳出身體外了，但我還是努力地再說一遍：「你們這樣是不對的。」

「你聲音這麼小，誰聽到你說什麼？」大粒墨說。

「你們三個人渣！一直做出這種事不感到羞恥嗎！？」我衝口而出說，這讓全課室的笑聲馬上停下來，並陷入一片沉默。

假如問為何會說出這種話，我自己也不知道原因，可能他們逼得我大緊，害我將心底的話都說出來了。

聽罷我的話，大粒墨雖然是個八婆，但同時也是個女人，被我這樣喝斥一句，即時就眼泛淚光，看似十分委屈的樣子。

跛腳仔看到大粒墨的表情，即時上前護主，然後……

「嗙！」

不知所措地打了我一拳，正正地打中我的鼻子，讓臉上都眼鏡都飛到不知哪裡去，但我人依然站著，只是雙眼的視線忽然模糊了，這是為什麼……？大概是眼淚的關係吧，我心底裡沒有想哭的情緒，但身體卻無故自己哭起來了……

跛腳仔見我中拳後毫無反應，反而被嚇得後退了兩步，我則是進了兩步，去到作為萬惡根源的大粒墨面前，並將此刻的情緒展現出來。

「啪！」一巴掌重重的賞到她的臉上。

她瞬間的反應已經是淚流滿面，完全不知所措。跛腳仔和瘦藤條就像失去蟻后指令的螞蟻一樣，亂成一團糟，整個人都呆了。

幾秒後，我轉身過去千秋身邊，打算扶她起身時……

她哭了。

本來一直以來堅強的千秋，在我的面前哭了，我很清楚原因不是因為她身上的痛楚，而是因為我的行動。但我沒機會向她問清楚，因為下一秒我已經被撲倒了。

回神過來，我見到的是大粒墨那張受盡屈辱而感到絕望的臉，她將我推倒在地上，抓著我的頭髮，亂拳擊打我的身體，我的臉……

但這一刻的我眼中沒有她，我只是想起哥哥，也許他已經離開了我，不過他的話語，他的精神卻在我的心中，即使他不在身邊，我依然好像能跟他溝通一樣，我一個人依然能夠做出正確的事。

大粒墨每一拳打到我的身上，也讓我感到強烈的痛楚，看著她一臉瘋狂的表情，我沒有感到害怕，只是有種憤怒從內心深處湧出來。接著我開始反擊，這不是發洩，而是將應得的結果報到她的身上。

我們一直扭打著，已經差不多忘了痛楚，只剩下純粹的情緒波動……

直到有老師拉開我們，我才冷靜起來。然後發理課室裡已陷入一片哭聲之中……不論是跛腳仔、瘦藤條、大粒墨、甚至是志強、家輝……所有人都哭了。

我不知道當中有什麼原因，但這……大概就是「一個人對抗整個世界」吧？

完

幾有意思